\titreexercices{Matière}
%
\exercice{Un brin de définitions…}
\begin{enumerate}
\item De quoi la matière est-elle constituée ? \savoir
\item Que partage l’ensemble des atomes d’un élément chimique ? \savoir
\item Qu’est-ce qu’une molécule ? \savoir
\item Qu’est-ce qu’une transformation chimique ? \savoir
\end{enumerate}
%
\exercice{Des éléments en pagaille… mais bien rangés !}
\begin{enumerate}
\item Quels sont les symboles et les numéros atomiques du potassium et du zirconium ? \ana \ana
\item Quels sont les noms et les symboles des éléments de numéros atomiques $88$ et $112$ ? \ana \ana
\item Quels sont les noms et les numéros atomiques des éléments de symbole $\ce{Po}$ et $\ce{W}$ ? \ana \ana
\end{enumerate}
%
\exercice{Des molécules d’addiction à foison !}
Le tabac et le café semblent être des produits bien sympathiques… En réalité, leur consommation présente des dangers non négligeables ! S’il faut les consommer avec parcimonie tout au plus, cela est délicat : le tabac et le café contiennent des molécules addictives.
\begin{enumerate}
\item Donnez la composition de la molécule de caféine de formule $\ce{C8H10N4O2}$. \app \ana
\item Donnez la formule chimique de la molécule de la nicotine, composée de dix atomes de carbone, quatorze atomes d’hydrogène et deux atomes d’azote. \réa \com
\end{enumerate}
%
\exercice{La combustion du propane !}
Le propane est un carburant : c’est un gaz qui brûle. Il est extrait de certaines roches par forage, ou est obtenu par transformation du pétrole.\\
La combustion du propane est la transformation chimique du propane et du dioxygène par le feu. Cette transformation chimique peut être résumée par l’équation chimique suivante :\\
\begin{equation*}
\ce{C3H8 + 5 O2 -> 3 CO2 + 4 H2O}
\end{equation*}
\begin{enumerate}
\item Qu’est qu’une combustion ? \app
\item Quels sont les réactifs de cette transformation chimique ? Vous en donnerez les formules. \ana
\item Quels sont les produits de cette transformation chimique ? Vous en donnerez les noms. \ana
\end{enumerate}
%
\exercice{L’eau de Javel…}
L’eau de Javel — souvent appelée « javel » par métonymie — tient son nom du quartier parisien Javel, où, à la fin du XVIII\up{e} siècle elle était synthétisée. L’eau de Javel est une solution désinfectante et blanchissante. Elle est composé d’hypochlorite de sodium de formule chimique $\ce{NaClO}$.\\
L’équation chimique de la transformation chimique permettant de produire de l’hypochlorite de sodium est la suivante :
\begin{equation*}
\ce{Cl2 + 2 NaOH -> NaCl + NaClO + H2O}
\end{equation*}
%
\begin{enumerate}
\item Donnez la composition de la molécule d’hypochlorite de sodium. \app \ana
\item Quels sont les réactifs de cette transformation chimique ? \ana
\item Quels sont les deux autres produits de cette transformation chimique — autre que l’hypochlorite de sodium ? \ana
\end{enumerate}